var title = 'Әлеуметтану / 0-50'; 
var questionCount = 50; 
var timeValue = 60;
var answerMixing = true;
var deadLine = false;
var about = false;
let syllabus = '';

showDetail();

let questions = [

                {
                    numb: 1,
                    question: '﻿Әлеуметтану дегеніміз:',
                    answer: 'қоғам және әлеуметтік қатынастар туралы ғылым',
                    options: ['қоғам және әлеуметтік қатынастар туралы ғылым','саяси құбылыстардың пайда болуы мен дамуының заңдылықтары, жолдары, формалары туралы әлеуметтік ғылым','табиғат пен ойлаудың дамуының ең жалпы заңдылықтары туралы ғылым','саяси қоғамның қызмет етуі мен дамуының жалпы және ерекше заңдылықтары туралы ғылым','тұлға мінез-құлқын зерттейтін ғылым']
                }
                ,
                {
                    numb: 2,
                    question: 'Әлеуметтанудың пәні:',
                    answer: 'әлеуметтік қатынастар',
                    options: ['әлеуметтік қатынастар','саяси қатынастар','қоғамдық сананың формалары','экономикалық қатынастар','жеке тұлғалардың психологиялық мінез-құлқы']
                }
                ,
                {
                    numb: 3,
                    question: '«Еліктеудің әлеуметтік заңы» идеясын кім ұсынды?',
                    answer: 'Г.Тард',
                    options: ['Г.Тард','Қ.Маркс','З.Фрейд','Ф.Энгельс','В.Ленин']
                }
                ,
                {
                    numb: 4,
                    question: 'Эмпирикалық әлеуметтанудың негізін салушылар:',
                    answer: 'У.Томас және Ф.Знанецкий',
                    options: ['У.Томас және Ф.Знанецкий','Д.Истон және Т.Парсонс','Э.Дюркгейм және П.Сорокин','К.Маркс пен Ф.Энгельс','Дж.Локк пен Ш.Монтескье']
                }
                ,
                {
                    numb: 5,
                    question: 'Белгілі бір индивидтің белгілі бір әлеуметтік жүйеде алатын нақты орны қалай аталады:',
                    answer: 'әлеуметтік мәртебе',
                    options: ['әлеуметтік мәртебе','әлеуметтік тәуелсіздік','жеке тұлғаның дербестігі','жеке тұлғаның әлеуметтенуы','әлеуметтік рөл']
                }
                ,
                {
                    numb: 6,
                    question: 'Әлеуметтану - бұл:',
                    answer: 'жалпы қоғамның ерекше жұмыс істеуі мен дамуының заңдылықтары туралы ғылым',
                    options: ['жалпы қоғамның ерекше жұмыс істеуі мен дамуының заңдылықтары туралы ғылым','табиғат, қоғам, мемлекет және ойлаудың жалпы даму заңдары туралы ғылым','қоғамның материалдық және рухани дамуындағы жетістіктерді зерттейтін ғылым','саяси құбылыстардың пайда болуы мен дамуы, заңдылықтары туралы қоғамдық ғылым','адамның объективтік шындықты түйсіну, қабылдау, сезіну формаларын зерттейтін ғылым']
                }
                ,
                {
                    numb: 7,
                    question: 'Әлеуметтанудың ғылым ретінде негізін салған ғалым:',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','И.Кант','Г.Спенсер','Аристотель','Платон']
                }
                ,
                {
                    numb: 8,
                    question: 'Әлеуметтану өз алдына ғылым ретінде мына ғасырда пайда болды:',
                    answer: '19 ғасырда',
                    options: ['19 ғасырда','18 ғасырда','17 ғасырда','16 ғасырда','15 ғасырда']
                }
                ,
                {
                    numb: 9,
                    question: '«Социология» (әлеуметтану) терминін алғаш қолданған ғалым:',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','Аристотель','Н.Макиавелли','И.Кант','К.Маркс']
                }
                ,
                {
                    numb: 10,
                    question: 'Әлеуметтану ғылымы бойынша алғашқы еңбек:',
                    answer: 'О.Конттың «Позитивтік философия курсы»',
                    options: ['О.Конттың «Позитивтік философия курсы»','Н.Макиавеллидің «Тақсыры» (Государь)','К.Маркстің «Капиталы»','Аристотельдің «Саясаты»','Ф.Энгельстің «Семьяның, жеке меншіктің және мемлекеттің шығуы»']
                }
                ,
                {
                    numb: 11,
                    question: 'Микроәлеуметтанудың зерттейтіні:',
                    answer: 'адамдардың күнделікті өмірдегі жүріс-тұрысын, өзара әрекеттерін',
                    options: ['адамдардың күнделікті өмірдегі жүріс-тұрысын, өзара әрекеттерін','қоғамды біртұтас жүйе, организм ретінде','қоғамның әлеуметтік құрылымын, процестерін','қоғамдағы адам топтарын, таптарын, жіктерін','ұжымдық әдеттер мен ережелерді, нормаларды']
                }
                ,
                {
                    numb: 12,
                    question: 'Макроәлеуметтанудың зерттейтіні:',
                    answer: 'қоғамды біртұтас жүйе ретінде, оның әлеуметтік құрылымын, әлеуметтік институттарын',
                    options: ['қоғамды біртұтас жүйе ретінде, оның әлеуметтік құрылымын, әлеуметтік институттарын','қоғамдағы адамдардың жүріс-тұрысын, байланыстарын','мемлекетті және мемлекеттік құрылысты, биліктің қызмет етуін','қоғамның моральдық нормаларын, салттары мен дәстүрлерін, әдет-ғұрыптарын','қоғамдағы адамдардың өзара әрекеттерін, қатынастарын']
                }
                ,
                {
                    numb: 13,
                    question: 'Қоғам жөніндегі басқа ғылымдармен салыстырғанда әлеуметтанудың өзіндік ерекшеліктері мынадан көрінеді:',
                    answer: 'оның қоғамды зерттеуінен, оның элементтерінің өзара байланысы мен әрекетін зерттеуінен',
                    options: ['оның қоғамды зерттеуінен, оның элементтерінің өзара байланысы мен әрекетін зерттеуінен','оны тарихи тұрғыдан зерттеуден, тарихи кезеңдерін сипаттаудан','ондағы «әлеуметтік» және «қоғамдық» ұғымдарының теңестірілуінен','оның зерттеу объектісінің, зерттеу пәнінің күрделілігінен','әлеуметтанудың арнайы зерттеу әдісі мен методологиясының болуынан']
                }
                ,
                {
                    numb: 14,
                    question: 'Әлеуметтанудың объектісі:',
                    answer: 'тұтас жүйе ретіндегі қоғамға тән адамдар арасындағы әлеуметтік байланыстар және қатынастар',
                    options: ['тұтас жүйе ретіндегі қоғамға тән адамдар арасындағы әлеуметтік байланыстар және қатынастар','қоғамда болып жатқан экономикалық процестер және оның даму заңдылықтары','әлеуметтік қауымдастық және адам топтары, олардың саяси қызметі','қоғамдағы адамдардың қызметі және мінез-құлқы, көзқарастары, діни наным сеніидері','біздерге сезіммен берілген объективтік нақтылық (шындық), рухани ақиқат, рухани байланыс']
                }
                ,
                {
                    numb: 15,
                    question: 'Әлуметтанудың неғұрлым жалпы, мазмұны жағынан кең категориясы',
                    answer: 'Әлеуметтік',
                    options: ['Әлеуметтік','Әлеуметтік әрекет','Әлеуметтік топ','Әлеуметтік институт','Әлеуметтік рөл']
                }
                ,
                {
                    numb: 16,
                    question: 'Адамдардың қызметімен байланысты туу, өлім-жітім және көші-қон мәселелерін зерттейтін әлеуметтанудың тәсілі:',
                    answer: 'демографиялық',
                    options: ['демографиялық','психологиялық','мәдениеттанулық','ұжымдық','интеракционистік']
                }
                ,
                {
                    numb: 17,
                    question: 'Көптеген мектептерді, теорияларды, бағыттарды көрсететін, қоғамдық даму ерекшелігін өз ұстанымдары тұрғысынан түсіндіретін әлеуметтанулық деңгейдің аталуы:',
                    answer: 'теориялық әлеуметтану',
                    options: ['теориялық әлеуметтану','микроәлеуметтану','макроәлеуметтану','қолданбалы әлеуметтану','эмпирикалық әлеуметтану']
                }
                ,
                {
                    numb: 18,
                    question: 'Нақты әлеуметтанулық зерттеулермен байланысқан әлеуметтанудың деңгейі:',
                    answer: 'эмпирикалық әлеуметтану',
                    options: ['эмпирикалық әлеуметтану','әлеуметтік инженерия','теориялық әлеуметтану','микроәлеуметтану','макроәлеуметтану']
                }
                ,
                {
                    numb: 19,
                    question: 'Аталған элеметтердің қайсысы әлеуметтанулық білімнің теориялық дәрежесіне жатпайды',
                    answer: 'Статистикалық деректер',
                    options: ['Статистикалық деректер','Әлеуметтанулық теориялар','Болжамдар','Типология','Ұғымдар мен категориялар']
                }
                ,
                {
                    numb: 20,
                    question: 'Ғылымға "қоғамдық-экономикалық формация" терминін енгізген ғалым:',
                    answer: 'К.Маркс',
                    options: ['К.Маркс','О.Конт','М.Вебер','Ж.Ж.Руссо','Ш.Фурье']
                }
                ,
                {
                    numb: 21,
                    question: 'Әлеуметтану тұрғысынан қоғам дегеніміз - бұл:',
                    answer: 'өз қажеттіліктерін қанағаттандыру мақсатында адамдардың біріккен жиынтығы',
                    options: ['өз қажеттіліктерін қанағаттандыру мақсатында адамдардың біріккен жиынтығы','бір аймақты мекендеген және бір тілде сөйлейтін, бір этносқа жататын адамдардың үлкен тобы','бір елде өмір сүретін адамдардың жиынтығы, олардың қатынастары','ортақ мүддемен біріккен адамдар жиынтығы, олардың өмір сүру үлгісі','өмірде рухани тұрғыдан ортақ мақсатпен біріккен адамдардың тобы']
                }
                ,
                {
                    numb: 22,
                    question: 'Әлеуметтанудағы алғашқы теориялық бағыты',
                    answer: 'позитивизм',
                    options: ['позитивизм','материализм','идеализм','марксизм','эволюционизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 23,
                    question: '«Позитивті философия курсы» , «Позитивті саясат жүйесі » атты еңбектерді жазған әлеуметтанушы',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','Т.Гоббс','Г.Спенсер','П.Сорокин','Ю.Хабермас']
                }
                ,
                {
                    numb: 24,
                    question: 'Әлеуметтануды әлеуметтік статика мен динамикаға бөліп қарастырған ғалым',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','Ю.Хабермас','Т.Гоббс','П.Сорокин','Г.Спенсер']
                }
                ,
                {
                    numb: 25,
                    question: '«Аномия» түсінігін әлеуметтануға енгізген ғалым',
                    answer: 'Э.Дюркгейм',
                    options: ['Э.Дюркгейм','Р.Мертон','О.Конт','Г.Зиммель','Г.Спенсер']
                }
                ,
                {
                    numb: 26,
                    question: 'Әлеуметтануда биологиялық (органикалық) бағыттың негізін салушы',
                    answer: 'Г.Спенсер',
                    options: ['Г.Спенсер','О.Конт','П.Сорокин','Э.Дюркгейм','Т.Гоббс']
                }
                ,
                {
                    numb: 27,
                    question: '«Өзін-өзі өлтіру» , «Қоғамдық еңбек бөлінісі туралы» , «Әлеуметтану әдістері», «Діни өмірдің қарапайым нысандары» еңбектерін жазған әлеуметтанушы ғалым',
                    answer: 'Э.Дюркгейм',
                    options: ['Э.Дюркгейм','Л.Козер','Г.Спенсер','П.Сорокин','О.Конт']
                }
                ,
                {
                    numb: 28,
                    question: 'Революция деген - бұл:',
                    answer: 'өмір сүріп отырған әлеуметтік құрылыстың негіздерін қиратып, қоғамдық өмірдің бүкіл немесе көптеген жақтарын толық немесе кешенді өзгерту',
                    options: ['өмір сүріп отырған әлеуметтік құрылыстың негіздерін қиратып, қоғамдық өмірдің бүкіл немесе көптеген жақтарын толық немесе кешенді өзгерту','өмір сүріп отырған әлеуметтік құрылыстың ңегіздеріне тимей, кейбір өмір саласын біршама жетілдіруді бірте-бірте жүзеге асыратын қайта құрулар','саяси режимнің алмасуы, саяси өзгерістер, процестер','қандай да бір партияларға біріккен бір топ адамдардың жасаған төңкерісі','бір қоғамдық-экономикалық формациядан екіншісіне өту']
                }
                ,
                {
                    numb: 29,
                    question: 'Төмендегі қай ойшылдың ілімі бойынша адам санасы дамудың теологиялық, метафизикалық және позитивтік деп аталатын үш сатысынан өтеді:',
                    answer: 'О.Конт',
                    options: ['О.Конт','Т.Гоббс','Г.Спенсер','П.Сорокин','Ю.Хабермас']
                }
                ,
                {
                    numb: 30,
                    question: '«Идеалдық типтер» тұжырымдамасының авторы:',
                    answer: 'М.Вебер',
                    options: ['М.Вебер','Т.Парсонс','Р Мертон','Э.Дюркгейм','Э.Гидденс']
                }
                ,
                {
                    numb: 31,
                    question: 'Социология әлеуметтік фактілер туралы ғылым деп пікір айтқан әлеуметтанушы',
                    answer: 'Э.Дюркгейм',
                    options: ['Э.Дюркгейм','Р.Мертон','М.Вебер','Т.Парсонс','Э.Гидденс']
                }
                ,
                {
                    numb: 32,
                    question: 'М.Вебер пiкiрiнше, капитализм дамуына ықпал еткен дiн',
                    answer: 'Протестантизм',
                    options: ['Протестантизм','Ислам','Православие','Буддизм','Даосизм']
                }
                ,
                {
                    numb: 33,
                    question: 'Төмендегі теориялардың қайсысы әлеуметтік стратификацияның негізін 3 компонент (мүліктік теңсіздік, бедел, саяси билік) құрайды деп есептейді?',
                    answer: 'М.Вебер теориясы',
                    options: ['М.Вебер теориясы','жанжал теориясы','О.Конт теориясы','Э.Дюркгейм теориясы','функционалистік теория']
                }
                ,
                {
                    numb: 34,
                    question: 'Әлеуметтанудағы психологиялық бағыттың негізін салушы кім?',
                    answer: 'Г.Тард;',
                    options: ['Г.Тард;','П.Сорокин','Х.Спенсер','Э.Дюркгейм','О.Конт']
                }
                ,
                {
                    numb: 35,
                    question: 'Әлеуметтік стратификация және мобильділік теориясының авторы:',
                    answer: 'П.Сорокин',
                    options: ['П.Сорокин','Р.Дарендорф','Н.Смелцер','Б.Шаштараз','Н.Бердяев']
                }
                ,
                {
                    numb: 36,
                    question: 'Әлеуметтік мобильділік теориясының қалыптасуының әдіснамалық негізі мына теория болып табылады:',
                    answer: 'әлеуметтік стратификация',
                    options: ['әлеуметтік стратификация','эмпирикалық әлеуметтік зерттеу','әлеуметтік өзгеріс','әлеуметтік қауымдастықтар','тұлға социологиясы']
                }
                ,
                {
                    numb: 37,
                    question: 'Әлеуметтік мобильділік дегеніміз:',
                    answer: 'жеке адамның немесе топтың әлеуметтік статусының өзгеруі',
                    options: ['жеке адамның немесе топтың әлеуметтік статусының өзгеруі','адамның дүниетанымын өзгерту','әлеуметтік-саяси биліктің өзгеруі','қоғамдағы экономикалық өзгерістер','діни-ғұрыптық дәстүрлерді өзгерту']
                }
                ,
                {
                    numb: 38,
                    question: 'Қалалардың, қала халқының өсуі, олардың қоғам дамуындағы рөлінің өсуі:',
                    answer: 'урбанизация',
                    options: ['урбанизация','модернизация','орталықтандыру','верификация','дифференциация']
                }
                ,
                {
                    numb: 39,
                    question: 'Әлеуметтік рөл дегеніміз:',
                    answer: 'мәртебесіне байланысты жеке мінез-құлық',
                    options: ['мәртебесіне байланысты жеке мінез-құлық','адамның экономикалық нормаларды меңгеру процесі','отбасындағы адамның мінез-құлқы','қоғамның өзін-өзі реттеу механизмі және әлеуметтік нормалар','адамдардың тәуелділігі мен үйлесімділігін білдіретін әлеуметтік әрекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 40,
                    question: 'Социометрияны - зерттеу әдісі ретінде ұсынған социолог:',
                    answer: 'Я.Морено',
                    options: ['Я.Морено','Э.Берджесс','У.Томас','Ф.Знанецкий','Г.Алмонд']
                }
                ,
                {
                    numb: 41,
                    question: '"Страта" ұғымы мынаны білдіреді:',
                    answer: 'қабат',
                    options: ['қабат','ұлт','топ','қоғам','мемлекет']
                }
                ,
                {
                    numb: 42,
                    question: 'Әлеуметтік жүйедегі адамдардың мінез-құлқы немен анықталады?',
                    answer: 'тұлғаның мәртебесі және әлеуметтік рөлі',
                    options: ['тұлғаның мәртебесі және әлеуметтік рөлі','тұлғаның ұлттына байланысты','индивидуалды қасиеттер','материалдық байлық','темперамент және әдеттер']
                }
                ,
                {
                    numb: 43,
                    question: 'Этнос дегеніміз:',
                    answer: 'әлеуметтік қауымдастық',
                    options: ['әлеуметтік қауымдастық','мәдени ұйым','жұмысшылар ұжымы','әлеуметтік мекеме','экономикалық қоғамдастық']
                }
                ,
                {
                    numb: 44,
                    question: 'Әлеуметтік-экономикалық, әлеуметтік-этникалық, әлеуметтік демографиялық, әлеуметтік-кәсіби, әлеуметтік-территориялық деп мазмұнына қарай жіктелетін қоғамның әлеуметтік элементі',
                    answer: 'Әлеуметтік қауымдастықтар',
                    options: ['Әлеуметтік қауымдастықтар','Әлеуметтік институттар','Жеке кәсіпорындар','Әлеуметтік іс-әрекет','Әлеуметтік ұйымдар']
                }
                ,
                {
                    numb: 45,
                    question: 'Әлеуметтанудағы функционалдық бағыттың негізін салушы',
                    answer: 'Э.Дюркгейм',
                    options: ['Э.Дюркгейм','Т.Парсонс','Р.Мертон','П.Сорокин','К.Поппер']
                }
                ,
                {
                    numb: 46,
                    question: 'Әлеуметтік институттардың басты мақсаты',
                    answer: 'Қоғамның қажеттіліктерін қанағаттандыру және қоғамды тұрақты ету',
                    options: ['Қоғамның қажеттіліктерін қанағаттандыру және қоғамды тұрақты ету','Қоғамды түбегейлі өзгерту','Түлектерге диплом беру және жұмысқа орналастыру','Халықаралық маңызды мәселерді шешу','Қоғамды дағдарысқа ұрындыру']
                }
                ,
                {
                    numb: 47,
                    question: 'Ең алғашқы әлеуметтік институт',
                    answer: 'Отбасы және неке',
                    options: ['Отбасы және неке','Саясат','Экономика','Мемлекет','Ұжым']
                }
                ,
                {
                    numb: 48,
                    question: 'Жаңа ортаның мәдени нормаларын, құндылықтарын және әрекет эталондарын индивидтің немесе топтың қабылдауы',
                    answer: 'Бейімделу',
                    options: ['Бейімделу','Кооперация','Шыдамдылық','Бағыну','Келісім']
                }
                ,
                {
                    numb: 49,
                    question: 'Әлеуметтік құрылым - бұл:',
                    answer: 'әлеуметтік жүйедегі элементтердің тұрақты байланысы, әлеуметтік байланыстар мен қатынастар',
                    options: ['әлеуметтік жүйедегі элементтердің тұрақты байланысы, әлеуметтік байланыстар мен қатынастар','элементтердің жиынтығы','қоғамдағы құбылыстар мен процестердің жиынтығы','қоғамдағы индивидттердің жиынтығы','әлеуметтік позиция және мәртебелер']
                }
                ,
                {
                    numb: 50,
                    question: 'Маркстік теория бойынша әлеуметтік құрылымның өзегі:',
                    answer: 'таптар',
                    options: ['таптар','әлеуметтік қауымдастықтар','әлеуметтік жіктер','әлеуметтік топтар','әлеуметтік институттар']
                }
                ,
];
showqa();